\subsection{Die Schrödinger Gleichung}

Wdh. Interpretation der Wellenfunktion:

Wahrscheinlichkeitsdichte :
\begin{align}
\vert \psi(\vec{r},t) \vert ^2
\end{align}
das Teilchen zum Zeitpunkt t am Ort $\vec{r}$ vorzufinden

Wahrscheinlichkeit:
\begin{align}
\vert \psi(\vec{r},t) \vert ^2 dV
\end{align}
das Teilchen zum Zeitpunkt t im Volumenelement dV zu finden. 

\begin{itemize}
\item Amplitude der Welle war immer reell. Die Wellenfunktion $\psi$ ist im Gegensatz dazu meist eine komplexe Zahl
\item Wellenfunktion beschreibt den Zustand eines Systems. Das Interferenzbild beim Doppelspalt kommt NICHT durch Interferenz mehrerer Wellenfunktionen zustande. 
\end{itemize}

Materiewelle : 
\begin{align}
\psi(\vec{r},t) &= C e^{i(\vec{k}\vec{r}-\omega t)} \\
\psi(\vec{r},t) &= C e^{\vec{p}\vec{r}-\frac{p^2 t}{2m}}
\end{align}

Energie eines Teilchens : 
\begin{align}
E &= \hbar \nu = \frac{\hbar}{2\pi} \\
E &= \frac{p^2}{2m}
\end{align}

Impuls eines Teilchens: 
\begin{align}
\vec{p} &= \frac{h}{\lambda} \vec{e}_{\vec{k}} = \hbar \vec{k}
\end{align}

Wellenpaket :
Überlagerung einzelner Sinuswellen unterschiedlicher Wellenlänge. Das Wellenpaket beschreibt ein Teilchen, welches sich im Raumgebiet $\delta $x befindet und mit der Gruppengeschwindigkeit der welle voranschreitet. 

\begin{align}
v_{Gruppe} &= \frac{dw}{dk}= v_{Phase}-\lambda \frac{dv_{Phase}}{d\lambda} =\frac{\hbar k_{0}}{m} =\frac{p}{m} \\
v_{Phase} &= \frac{w}{k} = \frac{\hbar k_0}{2m} = \frac{v_{gruppe}}{2}
\end{align}
Materiewellen zeigen Dispersion, d.h. sie \enquote{zerfließen mit der Zeit}

Dies ist allerdings nur ein vereinfachtes Prinzip, da Photonen keine einfachen Wellenpakete und Elektronen keine einfachen Teilchen sind. Beides sind Quantenobjekte.

3D Wellenpaket eines freien Teilchens : 
\begin{align}
\psi(\vec{r},t) &= \frac{1}{2 \pi^{\frac{3}{2}}} \intinfty \intinfty \intinfty g(\vec{k}) e^{i(\vec{k}\vec{r}-\omega(k)t)}dk_{x}dk_{y}dk_{z}
\end{align}

mit 
\begin{align}
g(k) &= \frac{1}{2\pi} {\intinfty} \psi(x,0)e^{-ikx} dx
\end{align}

$\vert g(k)\vert$ soll eine Funktion der Breite $\delta$ k sein mit dem Maximum bei $k = k_{0}$

Form des Wellenpakets:

\begin{align}
\psi(x,0) &= \frac{g(k_{0})}{\sqrt{2\pi}} e^{ik_{0}x} (1+cos(\frac{\delta k}{2}x)
\end{align}

Eine Beschreibung eines Teilchens dass in einem Raumbereich der Größe $\delta x$ lokalisiert ist, gelingt nur durch ein Wellenpaket, in dem Wellen mit Wellenvektoren aus einem Intervall $\delta $k  überlagert werden. Dabei gilt immer :
\begin{align}
\delta x \delta k \sim 1
\end{align}

Bei kleinem $\lambda$, d.h. großem p $\rightarrow$ große Unsicherheit bei p
Bei großem $\lambda$, d.h. kleinem p $\rightarrow$ große Unschärfe bei $\lambda$

in der QUANTENMECHANIK : Der Zustand eines Teilchens , beispielsweise eines Elektrons, wird durch seine Wellenfunktion $\psi$ beschrieben, die eine Lösung der Schrödingergleichung ist.

Normierungsbedingung: 
\begin{align}
{\intinfty} \vert \psi \vert ^2dV &= 1
\end{align}

Achtung: eine ebene Welle ist nicht normierbar. Aber in einem endlichen Potential schon. ein Wellenpaket ist auch normierbar bzw. muss so gewählt werden das die Wellenfunktion normierbar ist.

Die Schrödingergleichung für ein freies Teilchen:
Die gesuchte Bestimmungsgleichung muss :

\begin{itemize}
\item eine DGL erster Ordnung der Zeit sein damit $\psi(\vec{r},t)$ durch die Anfangsverteilung bestimmt $\psi(r,0)$ ist.
\item linear in $\psi$ sein, damit das Superpositionsprinzip gilt. Dadurch gibt es Interferenzeffekte wie in der Optik.
\item homogen sein, denn sonst wäre die Normierungsbedingung nicht für alle Zeiten erfüllt
\item ebene Wellen als Lösung für das freie Teilchen haben
\end{itemize}

Schrödingergleichung für ein freies Teilchen:

\begin{align}
\frac{-\hbar ^2}{2m} \bigtriangleup  \psi(\vec{r},t) &= i\hbar \frac{\partial \psi(\vec{r},t) }     {\partial t}
\end{align}
Die Lösung dieser Gleichung sind ebene Wellen und Wellenpakete

\subsubsection{Schrödingergleichung für ein Teilchen in einem Potential}

klassisch: Hamiltonfunktion eines Teilchens im Potential $V(\vec{r})$:
\begin{align}
H = \frac{p^2}{2m}+ V(\vec{r})
\end{align}

quantenmechanisch: 

\begin{align}
\op{H} = \frac{\op{\vec{p}}^2}{2m}+ V(\vec{r})
\end{align}

Hamiltonfunktion ist für zeitunabhängige Potential gleich die Energie.

\begin{align}
\op{H} &= \op{E} \\
\op{H}\psi &= \op{E} \psi
\end{align}


Daraus folgt 
\begin{align}
\frac{-\hbar^2}{2m} \Delta \psi(\vec{r},t) + V(\vec{r},t) \psi (\vec{r},t) &= i\hbar \frac{\partial \psi(\vec{r},t) }{\partial t}
\end{align}

die ZEITABHÄNGIGE SCHRÖDINGERGLEICHUNG für ein Teilchen der Masse m im Potential V
\\\\
% Folie 150315.pdf Seite 2
Wahrscheinlichkeitsdichte (Wahrscheinlichkeit das Teilchen zum Zeitpunkt t im Volumenelement dx zu finden) :
\begin{align}
\vert \psi(\vec{r},t) \vert ^2 dx &= \psi^* \psi dx 
\end{align}

Wahrscheinlichkeitsstromdichte: 
\begin{align}
\vec{j} = \frac{\hbar}{2mi} (\psi \nabla \psi^*- \psi^* \nabla \psi)
\end{align}

Kontinuitätsgleichung:

\begin{align}
\frac {\partial \rho}{\partial t} + \bigtriangledown \vec{j} &=0 \qquad \rho(\vec{r},t)=|\Psi(\vec{r},t)|^2
\end{align}